# CMEMS data - обработка и анализ данных проекта CMEMS
Данный проект представляет собой программную реализацию для обработки и анализа данных, предоставляемых проектом ["Copernicus - Marine environment monitoring service"](http://marine.copernicus.eu/services-portfolio/access-to-products/). В этом репозитории хранится код, позволяющий обработать следующие данные:

*  sst: sea surface temperature - температура поверности воды
*  ppa_dox: primary production and disolved oxygen - первичную продукцию и расстворенный кислород
*  clh_phy: clhorophil and phytoplankton - фитопланктон и хлорофил
*  nitrate_phosphate - натраты и фосфаты как показатель эвтрофикации

Базы данных от проекта коперник - дискретное представление результатов работы сложной гидробиохимической модели. Модель построена учеными MAST (modelling for aquatic systems, University of Liege, Belgium). Название модели - "GHER 3d circulation", анализ биологических данных выполняется субмоделью BAMHBI. Модель строится на основе теоретических сображениий о биогидрохимических процессах, после чего подгоняется и проверяется всем возможным массивом эмпирических наблюдений (прямые наблюдения судами, пребрежными базами и спутниковые снимки).

## 1. Входные данные
Входные данные необходимо расположить в директории `/input` или же использовать те, что имеются. Данные делятся на 2 группы: 
1. Reanalysis - группа исторических данных, полученные из опубликованных баз данных с пометкой "повторно проанализированные". Эти данные обладают высоким качеством и достоверностью.
2. Analysis - группа оперативных данных, получаемых в текущем году в оперативном режиме. Качество этих данных несколько ниже, однако для оперативного мониторинга они незаменимы. При загрузке выбирайте данные, усредненные посуточно (не почасово!).

Перед запуском проекта вы можете скачать подготовленные мной входные данные и распаковать их:
* `/input/reanalysis/` - [зеркало1](https://yadi.sk/d/gUFPNcAlNpKwqA), [зеркало2](https://drive.google.com/open?id=1qPKJnhLRJqtrzGABNYBc2-49BRrChpYW)
* `/input/analysis/` - [зеркало1](https://drive.google.com/open?id=1mWvXTlE92_H0yOrezGxILOehNc8J8woP)

Если вы не скачаете данные самостоятельно то текущий проект попытается сделать это самостоятельно при первом запуске. Процесс может занять приличное количество времени.

## 2. Обработка входных данных
После загрузки первичных баз данных их необходимо обработать и подготовить к анализу. Сделать это можно при помощи скриптов: `temp.data.R`, `dox-ppa.data.R` и т.д. (у всех имеется суфикс ".data."). 

Обрабатываемую область можно определить при помощи векторного файла `input/extract-area.geojson`. Полигон, который будет выступать в качестве подложки необходимо экспортировать в формате `ellps=WGS84`. Наиболее простой путь - создать векторный слой в QGIS и сохранить его в формате `GeoJSON`.

Обработать все базы в один присест можно при помощи результирующего скрипта `all.data.R`. 

Все результаты обработки первичных данных, которые содержат все необходимые описательные статистики (среднее, СКО, минимум, максимум, стандартную ошибку, длину ряда) сохраняются в директорию `/output/data`.

Так же вместе с текстовыми данными вы можете найти обобщенные графики по годовой статистике в директории `/output/pics`. 

## 3. Построение растровых карт
После выполнения статистической обработки баз данных на основе полученных результатов могут быть построены растровые краты, позволяющие сравнить изменение того или иного фактора по месяцам или годам. 

Базовые примеры с готовой реализацией такого кода содержатся в скриптах `temp.plot.R`, `dox-ppa.data.R` и т.д. Вы можете модифицировать эти скрипты под необходимые диапазоны лет или другие интересующие вас параметры. 

В целом, алгоритм достаточно прост. Вам необходимо извлечь из базы данных CMEMS растровый слой, после чего визуализировать его при помощи библиотеки `rasterVis`. Выглядит эта операция следующим образом:
```
library("rasterVis")
# path to input NC file
file <- "input/reanalysis/sv04-bs-cmcc-tem-rean-m_1571326178389.nc"
# read rasters month-by-month for 1 year
r <- c()
for (i in 1:12) {
  r <- c(r, raster(file, varname="votemper", band=i)
}
# create raster stock object from vector
stock <- stock(r)
# plot rasters from stock
levelplot(stock)
```
Самое сложное в этом коде - понять как работает извлечение 3х-мерного массива (широта; долгоа; температура) из 4х-мерного NC файла. В данном случае мы взаимодействуем по вектору времени, при вызове функции `raster()` это аргумент `band`. Он имеет целочисленное представление, каждый шаг (1,2, ... n) это +1 месяц к 1992-01-01. 

## Автор
Пятинский М.М. &copy; 2019, Азово-Черноморский филиал ВНИРО. 